
\section{Polárkoordináták}

Vezessük be a szokásos $(r,\theta)$ polárkoordinátákat az
\[
x=r\cos\theta, \quad y=r\sin\theta
\]
utasítással. Belátható, hogy egy $\Map{u}{\Real^2}{\Real}$ differenciálható függvény gradiense
a polárkoordinátarendszerben
\[
DU(r,\theta)=\begin{pmatrix}
U_r\\
\dfrac{1}{r}U_\theta
\end{pmatrix},
\]
ahol $U(r,\theta)=u(r\cos\theta,r\sin\theta)$. A $U_\theta$ előtti $1/r$ faktort úgy tudjuk megjegyezni, hogy a megnézzük a mértékegységeket:
$U_r$ mértékegysége hosszúság$^{-1}$, de $U_\theta$ dimenziótlan. 

Most legyen $\mathbf{F}=(F^r,F^\theta)$ differenciálható vektormező polárkoordinátákkal megadva. Ekkor $\mathbf{F}$ divergenciája
\[
\dive\mathbf{F}(r,\theta)=F_r^r + \frac{1}{r}F^r + \frac{1}{r}F_\theta^\theta.
\]
Ebbe beleírva $DU(r,\theta)$ fenti kifejtését megkapjuk a Laplace-operátort polárkoordinátákban:
\begin{align*}
\lapl U(r,\theta)=\dive DU(r,\theta) &= U_{rr} + \frac{1}{r}U_r + \frac{1}{r^2} U_{\theta\theta}\\
&=\frac{1}{r}(rU_r)_r + \frac{1}{r^2} U_{\theta\theta}.
\end{align*}

A tartományunk legyen $\Omega=B(0,R)$, az origó középpontú $R$ sugarú, nyílt körlap.
 A Laplace-operátor véges differenciás diszkretizációjához fel kell vennünk egy rácsot. Legyen $N_r$ és $N_\theta$ a megfelelő koordináták szerinti felosztások száma, és legyen
\[
\Omega_h=\{(h_ri_r,h_\theta i_\theta)\in\Real^2 \;:\; 0\le i_r\le N_r-1,\; 0\le i_\theta\le N_\theta-1\},
\]
ahol
\[
h_r=\frac{R}{N_r-1}, \quad h_\theta=\frac{2\pi}{N_\theta-1}.
\]
Ügyelnünk kell arra, hogy az $i_\theta$ index \emph{periodikus}; vagyis az $i_\theta=N_\theta-1$ jobb oldali szomszédja $i_\theta=0$.
A
\begin{align*}
\lapl_hU_{i_r,i_\theta}&=\frac{U_{i_r-1,i_\theta} - 2U_{i_r,i_\theta} + U_{i_r+1,i_\theta}}{h_r^2} + \frac{1}{i_rh_r}\frac{ U_{i_r+1,i_\theta} - U_{i_r-1,i_\theta} }{2h_r}\\
&+\frac{1}{(i_rh_r)^2} \frac{U_{i_r,i_\theta-1} - 2U_{i_r,i_\theta} + U_{i_r,i_\theta+1}}{h_\theta^2}
\end{align*}
séma másodrendű.

\textbf{Peremfeltételek.} Legyen $\Omega=B(0,R)$ és tekintsük a következő peremértékfeladatot:
\[
\left.
\begin{aligned}
-u_{xx}-u_{yy}&=f \;\;(\Omega\text{-n})\\
u&=g \;\;(\partial\Omega\text{-n})
\end{aligned}
\right\}
\]
A $0<r<R$ és $0\le\theta\le 2\pi$ polárkoordinátákra áttérve, és bevezetve az
\begin{align*}
U(r,\theta)&=u(r\cos\theta,r\sin\theta)\\
F(r,\theta)&=f(r\cos\theta,r\sin\theta)\\
G(\theta)&=g(R\cos\theta,R\sin\theta)
\end{align*}
függvényeket, a 
\[
\left.
\begin{aligned}
-U_{rr} - \frac{1}{r}U_r - \frac{1}{r^2} U_{\theta\theta}&=F(r,\theta) \;\;(0<r<R,\;0\le\theta\le 2\pi)\\
U(R,\theta)&=G(\theta) \;\;(0\le\theta\le 2\pi)
\end{aligned}
\right\}
\]
transzformált feladatot kapjuk az $\Omega'=(0,R)\times[0,2\pi]$ tartományon. Milyen peremfeltételeket kell kiróni az $\Omega'$
$\partial\Omega'=\Gamma_1\cup\Gamma_2\cup\Gamma_3\cup\Gamma_4$ (lásd \ref{polarmap}. ábra) határára?
A $\Gamma_1=\{R\}\times[0,2\pi]$ szakaszon egyszerűen az $U(R,\theta)=G(\theta)$ Dirichlet-peremfeltételt érvényes.
A $\Gamma_2=(0,R)\times\{0\}$ és a $\Gamma_4=(0,R)\times\{2\pi\}$ szakaszon felvett függvényértékeknek a polártranszformáció miatt meg kell egyeznie, ezért
az $U(r,0)=U(r,2\pi)$ \textbf{periodikus peremfeltételt} kell rögzítenünk. Végül, mivel a $\Gamma_4$ szakasz ősképe egyetlen pont, ezért a $\Gamma_4$-en
$U$-nak konstansnak kell lennie; ezt a $U_\theta(0,\theta)=0$ \textbf{,,Neumann-peremfeltétellel''} garantálhatjuk.

[...]

\begin{figure}
\begin{center}
\includegraphics[scale=1]{fig/polarmap.pdf}
\end{center}
\caption{Az $\Omega=B(0,R)$ tartomány leképezése az $\Omega'=(0,R)\times[0,2\pi]$ polár-koordinátarendszerbe.}
\label{polarmap}
\end{figure}